<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><data>
<report>Nachhaltigkeitsbericht 2008</report>
<name>Podcasting</name>
<content>Nachhaltige Entwicklung kann nur durch die Einbindung der relevanten Anspruchsgruppen geschehen und vorangetrieben werden. Doch was, wenn eine der zahlenmäßig größten Gruppen, nämlich jene der Studierenden, gar nichts von den Aktivitäten an der eigenen Universität weiß? Dass dies tatsächlich der Fall ist, zeigen Umfragen, die in einigen Lehrveranstaltungen mit einem Nachhaltigkeitsschwerpunkt (u.a. „Management of Sustainable Development“ mit dem Schwerpunkt „Umweltmanagement“ sowie „Betriebswirtschaftliche Umweltökonomie“) in den letzten zwei Jahren immer wieder durchgeführt wurden. Zwar gibt es an der Universität Graz viele Beispiele für Lehrveranstaltungen und Projekte, in denen die Themen Nachhaltigkeit und nachhaltige Entwicklung eine große Rolle spielen, doch werden wichtige Anspruchsgruppen nicht oder nur vereinzelt erreicht. In den letzten Jahren wurde klar, dass es sich tatsächlich um eine neue Generation von Studierenden handelt, die sogenannte „Net-Generation“.1 Soziale Netzwerke spielen sich auf Plattformen wie Facebook und StudiVZ ab und bieten entertainment und socialization zugleich. Diese Entwicklungen wirken sich positiv auf die Vernetzung innerhalb der Universität bzw. innerhalb der unterschiedlichen Stakeholdergruppen der Universität aus. Hier kann vonseiten der Lehrenden Podcasting dazu eingesetzt werden, Lehrveranstaltungsergebnisse aufzubereiten. Zudem können die Ergebnisse auch kursexterne Interessierte erreichen. Diesen Ansatz, der das Medium Podcast als ein dezentrales, internetbasiertes Medienkonzept3 nutzt, um Projektergebnisse in einer einfachen und leicht handhabbaren Form aufzubereiten, verfolgt das Institut für Systemwissenschaften, Innovations- und Nachhaltigkeitsforschung nun seit einigen Semestern. Dabei geht es weniger darum ein professionelles Sendeprogramm mit ausgebildeten SprecherInnen in Form von wöchentlich neu erscheinenden Episoden zu produzieren, als ein modernes Medium bedarfsgerecht und für den Einsatzzweck richtig dimensioniert zu nutzen. So entstand im Wintersemester 2008/09 erstmals eine Podcast-Reihe zum Thema „Nachhaltige Entwicklung an der Universität Graz“. Die Studierendengruppen beschäftigten sich über ein Semester hinweg intensiv mit den folgenden Themen: • Nachhaltige Entwicklung im Bereich des Karriereprogramms der Universität Graz • Nachhaltige Entwicklungsmöglichkeiten im Bereich Beleuchtungssysteme der Universität Graz • Einsatzmöglichkeiten alternativer Energieformen an der Universität Graz • Marketing für nachhaltige Entwicklung an der Universität Graz • Nachhaltig Studieren an der Universität Graz • Nachhaltige Entwicklung im IT-Bereich der Universität Graz</content>
<author firstname="Charles Montgomery 'Monty'" lastname="Burns"/>
</data>
