<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><data>
<report>Nachhaltigkeitsbericht 2008</report>
<name>Sozial- und Wirtschaftswissenschaftliche Fakultät</name>
<content>Die Sozial- und Wirtschaftswissenschaftliche Fakultät bietet international ausgerichtete betriebs- und volkswirtschaftliche sowie soziologische Studien. 
Schwerpunkte im Nachhaltigkeitsbereich liegen in der Lehre wie auch im Studienangebot (u.a. Bachelor- und Masterstudium „Umweltsystemwissenschaften“). 
 Die Sozial- und Wirtschaftswissenschaftliche Fakultät fühlt sich dem Konzept der Nachhaltigkeit in besonders hohem Maße verpflichtet. Von 
den drei Säulen der Nachhaltigkeit, der ökologischen, der ökonomischen und der sozialen Nachhaltigkeit, sind ja gleich zwei im Namen der Fakultät enthalten: 
die soziale und die ökonomische Seite der Nachhaltigkeit. Dementsprechend sind Themen der Nachhaltigkeit seit vielen Jahren fest in Lehre und Forschung der Fakultät 
verankert. In der Forschung sind z.B. der Schwerpunkt „Umweltökonomik“ am Institut für Volkswirtschaftslehre zu erwähnen und natürlich die 
pionierhaften Projekte von em. Univ.-Prof. Dr. Heinz Strebel am Institut für Innovations- und Umweltmanagement. Auch das Wegener Zentrum der Umwelt-, Regional- und 
Bildungswissenschaftlichen Fakultät wird von der Sozial- und Wirtschaftswissenschaftlichen Fakultät personell und materiell unterstützt. In der Lehre 
ist Nachhaltigkeit ein Thema, das sich in zahlreichen Lehrveranstaltungen der Fakultät wiederfindet. Dazu kommt die enge Kooperation mit der Fakultät für Umwelt-, 
Regional- und Bildungswissenschaften im Studium der Umweltsystemwissenschaften. Allein der Fachschwerpunkt „Betriebswirtschaftslehre“ des Studiums der 
Umweltsystemwissenschaften (USW-BWL) hat an unserer Universität mit fast 700 Studierenden die Dimension einer kleinen Fakultät erreicht. Das Interesse an dieser 
Studienrichtung ist ungebrochen und hat sich in den letzten vier Jahren vervierfacht. Dazu kommen noch einmal fast 140 HörerInnen im Fachschwerpunkt „Volkswirtschaftslehre“ 
(USW-VWL), dessen Studierendenzahlen sich in den letzten vier Jahren mehr als verdoppelt haben. Der Nachhaltigkeitsbericht der Universität Graz soll zeigen, dass wir Nachhaltigkeit 
nicht nur erforschen und lehren, sondern als Organisation auch leben.</content>
<author firstname="john" lastname="Anonmy"/>
</data>
